### IPTABLES


iptables -t таблица действие цепочка дополнительные_параметры

Очистить все правила

```sudo iptables -F```

Cохранить правила, иначе после перезагрузке все удалится:

```iptables-save > /etc/iptables/iptables.rules```

###Действия:

• ACCEPT — разрешить прохождение пакета дальше по цепочке правил;
• DROP — удалить пакет;
• REJECT — отклонить пакет, отправителю будет отправлено сообщение, что пакет был отклонен;
• LOG — сделать запись о пакете в лог файл;
• QUEUE — отправить пакет пользовательскому приложению.

Доступные действия:

• -A — добавить правило в цепочку;
• -С — проверить все правила;
• -D — удалить правило;
• -I — вставить правило с нужным номером;
• -L — вывести все правила в текущей цепочке;
• -S — вывести все правила;
• -F — очистить все правила;
• -N — создать цепочку;
• -X — удалить цепочку;
• -P — установить действие по умолчанию.

 Дополнительные опции для правил:
• -p — указать протокол, один из tcp, udp, udplite, icmp, icmpv6,esp, ah, sctp, mh;
• -s — указать ip адрес устройства-отправителя пакета;
• -d — указать ip адрес получателя;
• -i — входной сетевой интерфейс;
• -o — исходящий сетевой интерфейс;
• -j — выбрать действие, если правило подошло.

### Примеры

#1. Задание действия по умолчанию

```sudo iptables -P OUTPUT ACCEPT
sudo iptables -P FORWARD DROP```

#2. Блокировка пакетов

Вот так будет выглядеть команда, которая позволяет добавить правило  iptables для блокировки всех входящих пакетов от 10.10.10.10:

```sudo iptables -A INPUT -s 10.10.10.10 -j DROP```

А теперь исходящие пакеты на этот же адрес:

```sudo iptables -A OUTPUT -s 10.10.10.10 -j DROP```

Блокировка диапазона ip выполняется подобным образом. Для этого нужно  использовать маску сети 10.10.10.0/24. Это будут все адреса начиная  от 10.10.10.0 до 10.10.10.255:

```sudo iptables -A INPUT -s 10.10.10.0/24 -j DROP```

Или расширенный вариант маски:

```sudo iptables -A INPUT -s 10.10.10.0/255.255.255.0 -j DROP```

Также вы можете заблокировать все входящие соединения ssh:

```sudo iptables -A INPUT -p tcp --dport ssh -s 10.10.10.10 -j DROP```

#3. Разрешить пакеты

Разрешить только те соеденения которые устанавливает наш компьютер:

```iptables -A INPUT -p TCP -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
iptables -A INPUT -p UDP -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT```

Разрешить трафик на петлевой интерфейс:

```iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT```

Открыть порт 80 порт:

```sudo iptables -A INPUT -p tcp --dport 80  -j ACCEPT```

Разрешить трафик на петлевой интерфейс:

```iptables -A INPUT -i lo -j ACCEPT```

#РАЗРЕШЕНИЕ СЕТЕВЫХ СОЕДИНЕНИЙ В LINUX ТОЛЬКО ПРИ ПОДКЛЮЧЕННОМ VPN

Существует угроза утечки трафика через основное сетевое соединение при переподключении к VPN-серверам или до установления VPN-соединения. Поэтому возникает необходимость разрешения доступа в сеть только при подключенном VPN. Это может быть осуществлено с помощью iptables:
# создание цепочек для iptables

```sudo iptables -N ALLOWVPN
sudo iptables -N BLOCKALL```

# разрешение доступа для интерфейсов loopback, tun и tap

```sudo iptables -A OUTPUT -o tun+ -j ACCEPT;
sudo iptables -A OUTPUT -o tap+ -j ACCEPT;
sudo iptables -A OUTPUT -o lo+ -j ACCEPT;```

# направление исходящего трафика через созданные цепочки
```sudo iptables -A OUTPUT -j ALLOWVPN;
sudo iptables -A OUTPUT -j BLOCKALL;```

# разрешение подключения к нужным IP-адресам без подключенного VPN
```sudo iptables -A ALLOWVPN -d 1.2.3.4 -j ACCEPT
sudo iptables -A ALLOWVPN -d 5.6.7.8 -j ACCEPT```

# блокирование всех неразрешенных соединений

```sudo iptables -A BLOCKALL -j DROP```

Остановить блокирование сетевых соединений без подключенного VPN:

```sudo iptables -D OUTPUT -j BLOCKALL```

Возобновить блокирование:

```sudo iptables -A OUTPUT -j BLOCKALL```

Вывод списка всех правил iptables:

```sudo iptables-save```

Для блокирования трафика при использовании машины как шлюза следует применить правила не только к OUTPUT, но и к FORWARD.

